---
title: >-
    شمارهٔ ۱۰ - تاریخ مرمت گلدستهٔ قم
---
# شمارهٔ ۱۰ - تاریخ مرمت گلدستهٔ قم

<div class="b" id="bn1"><div class="m1"><p>سپهر مجد و خورشید سماحت اختر عزت</p></div>
<div class="m2"><p>نظام عالم و دستور گیتی آصف دوران</p></div></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>جناب صاحب اعظم خدیو افخم اکرم</p></div>
<div class="m2"><p>ربیع گلشن عالم بهار عالم امکان</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>جهانگیر و جهانبخش و جهاندار و جهان داور</p></div>
<div class="m2"><p>که گردونش نپیچد گردن از حکم و سر از فرمان</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>جوانمرد و جوانبخت و جوان طبع و جوان دولت</p></div>
<div class="m2"><p>که در ایام او نو شد جهان و تازه شد کیهان</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>به دست و کلک او نازند ملک و دین بود آری</p></div>
<div class="m2"><p>قوام دین و ملت این نظام ملک و دولت آن</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>گرش خلق جهان جان جهان گویند می‌شاید</p></div>
<div class="m2"><p>که آمد عالم فرسوده را بر تن ز عدلش جان</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>کهن گلدستهٔ قم را که ویران بود بنیادش</p></div>
<div class="m2"><p>مجدد شد به حکم او اساس و تازه شد بنیان</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>تعالی الله زهی گلدستهٔ زیبا که پنداری</p></div>
<div class="m2"><p>به هم بر بسته از گل دستهٔ دهقان این بستان</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>بود مقری بر اوجش با سروش چرخ هم نغمه</p></div>
<div class="m2"><p>مؤذن بر فرازش با خروش عرش همدستان</p></div></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>به گلبانگ بلند آوازهٔ انصاف و جود او</p></div>
<div class="m2"><p>به شرق و غرب ازین گلدسته خواهد رفت جاویدان</p></div></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>غرض چون نو شد این گلدستهٔ زیبا و رفت از وی</p></div>
<div class="m2"><p>سوی عرش برین بانگ مذن‌های خوش الحان</p></div></div>
<div class="b" id="bn12"><div class="m1"><p>دبیر خامهٔ هاتف پی تاریخ اتمامش</p></div>
<div class="m2"><p>رقم زد: شد ز حکم آصف این گلدسته آبادان</p></div></div>